[懷舊] 與曹仁超對話 2009年4月30日

與曹仁超對話
來源：《milk》雜誌 #406 2009年4月30日

M：你在1948年出生，又是一個BABY BOOMER(戰後嬰兒潮)的受訪者了。

C：以中國人來說，我差不多算是最早的BABY BOOMER。在四八、四九年左右，國共內戰已到尾聲，爺爺支持共產黨，將資金搬回上海，而那時候我老竇(爸爸)在香港做生意，她到上海娶了我媽媽便回香港，我在上海出生的。五○年左右，大陸「抗美援朝」，而當時我們家族主要做菸草代理生意，抗美援朝將我們由「愛國份子」變成「黑五類」；加上當時聯合國宣佈對中國禁運，菸草到港後未能運去內地，再死兩錢！

此舉對我們是雙重打擊，爺爺覺得勢色唔對，便叫媽媽帶我到香港避難三個月，於是我在三歲來香港，那才第一次見到爸爸，也不懂叫「老竇」。老竇為了氹我叫他，帶我到告羅士打大酒店(即現在的LANDMARK置地廣場)聽演奏食西餅，那時代食西餅是很「得人驚」的事情，還有食呂宋芒、上山頂…幾乎所有香港最高級的享受，都由老竇帶我去試過。他最初以為我只在香港留三個月，所以花了很多錢氹我，第一年大約花了五千港紙，大約是現在五十萬元購買力吧。後來發現我們回不了大陸，加上生意一落千丈，老竇開始酗酒，後來爆血管，再之後便過身了。我懂事時，家裡便開始變得貧窮，你可以想像我的六十年代，什麼穿膠花、油公仔、剪線頭、跟車送可樂等我都做過。

M：這種貧窮背景對你有很大影響呢。

C：坦白講，我小時不知道自己貧窮的，身邊所有小朋友都一樣，我常以為「冇飯食」先算窮，我有飯開又怎叫做窮呢？其實老竇留下小量積蓄給我們，媽媽亦很小心運用，所以我從未試過冇飯開，真正貧窮的日子不算很長。

M：那麼你從那時開始有窮的感覺？

C：現在回看，是因為太多朋友話我窮，我才知道自己窮。我認為問題在六三年老竇過身之後，他的朋友一而再地告訴我，其實我很窮。以前我常到茶樓飲茶，去食西餅，但現在不能，為什麼呢？我發現別人家裡有雪櫃、電視機，為什麼我家冇呢？因為冇錢，爸爸的朋友告訴我，因為我死老竇，很窮。窮的感覺是他們告訴我的，I WAS TOLD。最令我感受到的，是別人對窮人的歧視眼光，甚至不准許自己的女兒和我玩，怕她愛上我這個窮鬼。

M：那時代找工作容易嗎？

C：也不容易的，可以講，每個時代都有其艱難。在六十年代，找一份工作要有舖頭擔保，人浮於事，找工作並不容易，不是想做就有工作的。我在六七年中學畢業，暴動之後更難找工作，那時有工廠便做，冇就去穿膠花釘珠仔，住板間房、有飯食便行。反而我覺得現在要找工作的話一定找到，不過你們較揀擇而已。(M：以前你們的目標是搵食，現在我們的目標是發達嘛！)對啊！我曾經寫過：我們那時是搵食艱難、發達容易；現在社會是搵食容易、發達艱難。

M：現在越來越多人醉心投機，我不認為那是投資，而越來越少人工作生產，你認為這樣的社會沒有問題嗎？

C：我認為社會是圓形的，例如美國戰後四九年大衰退，有工做便很開心了；到五十年代開始興旺；到六十年代美國進入所謂繁榮期，有飯食有屋住，有安定的工作，連汽車都有，但看不到前路，所以到六十年代後期出現胡士托、頹廢派、吸毒問題等，直到八十年代初期，是美國迷失的二十年。(M：那香港的情況呢？)香港的五、六十甚至七十年代類似美國戰後，是貧窮時期，大陸不斷有廉價勞工湧入搶飯碗，老闆絕不會加你人工，窮人永遠是窮人，只有寄望下一代受教育，能夠成為香港的中產階級改善生活；(M：現在的香港類似美國的七、八十年代？)對，香港在八、九十年代至現在經歷了三十年的繁榮期，我們受過教育、有學問，而班鬼子佬(外國人)一步步撤離香港，我們對上沒有CEILING，我們REPLACE了他們的位置兼夾享受了香港的全盛時期，我們由貧窮階級進入中產階級，叻一點的更能發達！

M：那我們這一代後生的又如何？

C：但問題是，當這班人坐上中產階級的位置之後，後來的一批如何上位呢？現在你們上來，已經有我們百幾萬中產階級坐曬位，我們不會讓你們上來的！這情況類似七十年代的美國，而到八十年代後期上位的都不是中產階級，講的是INNOVATION、互聯網，二千年講的是INTERNET世代、X GENERATION。不過香港沒有X GENERATION，香港社群只得幾百萬人，如何建立互聯網呢？美國有數以億計的人口，因此能建立互聯網。

M：對啊！有年輕人投訴上一代霸著位置不讓年輕人上位呢！

C：點解我要讓個位出來？！對不對？我這個位置月入十幾萬，坐得好舒服，點解要我走啫？！我不單只不走，更專登不讓你上來！因為我沒有責任讓你上來的，這個位坐得我好舒服嘛！

M：你們那代人掌握了成功的方程式，上了位後便不斷重複流水作業，結果令到很多產業發展停滯不前呢。

C：對啊！日本也一樣！九○年代到現在都是，上一代霸著位置，死都唔改，硬係不讓你上來，所以有「望窗一族」，不過我見到日本開始有所改變了。(M：我又看不到香港年輕人凝聚了什麼力量出來呢。)所以我常說東方人有「奴性」問題，上一代人阻著，為何不反抗呢？另找商機呢？美國新一代找到互聯網、SOFT WARE、3-G、BIO-TECH等我們不懂的產業，打低美國既有的中產。當然，這班人又重複我們所做的，霸著位置，壟斷，不讓後來的上位，KILL YOU WHEN YOU ARE BABY！互聯網開始出現霸主時代，類似美國六、七十年代，我相信下一代又要用十多二十年時間去抗爭了。

M：如果我們這一代人沒有或者未能去抗爭，你會否認為是因為我們渣斗？

C：對！為何我們可以隊冧班鬼子佬取代他們，而你們不隊冧我們呢？(M：渣斗之處在那裡？)唔敢隊冧我地囉！我在七二、七三年已經在《明報》寫文章：「鬼子佬滾回老家去 ！」因為將來是我們的，JARDINE？WHO ARE YOU？WHEELOCK？WHAT'S YOUR NAME？HUTCHISON？乞人憎呀！我在七十年代已經預言三行時代結束，十大地產商時代來臨，我們要做HERCULES(神話中的大力士)，只要讓我們雙腳著地，連地球都能抬得起 ！所以我們兩腳著「地」，利用香港的房地產，就可以隊冧班鬼子佬！那年代讀大學的精英，畢業時便曉得「GOOD MORNING！SIR！」、「YOUR MOST OBEDIENT！SIR！」，六十年代大部份精英最大理想是守規矩做公務員，但最後被我們這班反斗星打低曬！我們這班不服從的，有錢便買地、冇錢的買地產股，最後成為贏家，身家比他們多得很呢！我們憑著香港的房地產撈了一大筆，叻的就像李嘉誠，而這遊戲自七十年代玩到一九九七年，然後再冇新的地產企業出現，亦不能再以房地產創造明天了。

M：你所講的利用房地產的HERCULES，不單只隊冧班鬼子佬，仲隊冧埋我們這班下一代喎！因為你們碌卡碌埋我們那張啊！

C：不是你們，是四代人。第一，我們冇樓的上一代；第二，我們這一代冇樓的；第三，下一代冇樓的；還有大陸出來冇樓的。所以有四代人做我們的奴隸嘛！我們一代人搵了你們四代人的錢嘛！(M：呀~Orz…)做乜你們這代人咁蠢，仲被我們呃！一出身便整個龜殼你孭，爬下爬下，你做乜孭個龜殼呢??? ？(M：呀~Orz…)「孭個龜殼做蝸牛」是我們SET出來的RULES嘛！點解一定要遵守我們的RULES呢？

M：即是說我們自小接受你們的教育，要尊師重道、便宜莫貪、沒有不勞而獲、要守規矩，然後一出社會便上了你們的當呢。

C：對啊！要不是哪裡來四代人養我們一代呢？有些學校提倡什麼知識博大、性格優雅，講出來堂而皇之，但對出來社會做事可能沒什麼幫助。我可以教你的，不是你的人格會否優雅，而是「如何在不犯法的情況之下發財」，這其實是大學應該提供的教育，但這些都不能公開，說出來便會被責罵為「衰人」。欺負弱小，我每日都做：回家食飯，食魚、牛、豬…這個世界永遠都是有智慧的動物食冇智慧的，「死蠢」就當然被人吃掉，但是，這些都不能寫進我的投資日記嘛。(M：你們那一代人講一套做一套，還教我們做隻死蠢的豬呢！我們徹底地被整了！)作為農莊的主人，WHY SHOULD I TEACH THE PIG TO SING？冇理由教隻豬去唱歌㗎！只要你們聽教聽話、乖乖地做豬仔，那我就有豬肉吃了！對不對 ？聰明的人要THINK OUTSIDE THE BOX嘛！要超越上一代，就不要一味聽教聽話，永遠成為上一代的COPY。

M：今時今日在香港可以不買樓不買股票嗎？

C：你也可以去上海玩嘛~到了大陸的時候，你在社會上層，九七年後在大陸面對的環境，就類似我們在七十年代面對著你們。這個世界一定會有上層與下層，你在上層便成為既得利益者，唔好運在下層的話，你便是被剝削那班。這世上無論什麼制度都有剝削者和被剝削者，我們這一代人是剝削者，而你們是被剝削者嘛！就算是我比你勤力工作，我的財富最多比你多一個開，何解現在我的身家比你多十個、一百個開呢？因為我在剝削你嘛！你不知道嗎？我八元買匯豐銀行股票然後一百六十元賣給了你嘛！我們這一代人的成就建基於你們身上嘛！

M：你對年輕人有什麼建議呢？

C：年輕人不反叛就冇資格做年輕人，我主張年輕人反叛的，但要知道這世界不是你玩曬，所以要PLAY ACCORDING TO THE LAW，要在法律框框裡面造反，最多被人家話不道德，但要做法律容許之下的事，即是做一個「合法而不道德的人」！你們有兩個方法。第一，就好像我們在六十、七十年代覺得唔服氣，「點解要去GOOD MORNING！SIR！」？於是我們就去玩一瓣鬼子佬不懂的，去炒地皮，最後會德豐(WHEELOCK)、和記(HUTCHISON)、怡和 (JARDINE)都輸了。你們為何不去玩一瓣我們不懂的？沒理由去葡京搵何鴻燊玩嘛！每一代人都要找突破點去隊冧上一代，你們這一代人連找破綻都不去想不去做，又如何突破呢？我們很多人的死穴是「恐共」，我們身光頸靚，不夠膽去大陸玩，而你們身無分文就應該去闖，這是第二個方法─將我們成功的方法拿去另一地方玩。今時今日的香港人一定要學懂兩件事：第一，ASSET ALLOCATION，資產配置；其次是STOCK PICKING，即揀股票。

M：我們在香港一定冇得玩嗎？

C：你們在香港一定唔夠我們玩，第一，遊戲規則是我們SET的；第二，我們在香港搵老襯搵了幾十年，財雄勢大；還有，「喂~阿曾、阿任，點睇呀？搞搞佢啦~整個勾地政策啦~」阿曾與我們是同一輩的，大家碌地沙玩大，我一個講唔掂，十個如何，我們是一群人，不單只這一群，連官都是自己人，都是同一代，都有共同語言的嘛！WE ACT THE SAME，WE THINK THE SAME！有默契的，我們信奉同樣的價值，「譁~冒牌BEATLES來港！」便一窩蜂湧去聽了，我們都是聽THE BEATLES長大的一代嘛。

M：房地產一日在你們手中，一日都仍然由你們話事呢。

C：沒錯，房地產不跌，你們又如何上位呢？你們賺埋賺埋的錢只得三個選擇：第一個選擇─買樓，一炮過，供一世，條命賣給我們；第二個選擇─租樓，凌遲，每個月割一塊肉；第三個選擇─瞓街。你們跑不掉的，甫進入這個系統，就不斷被我們吸水，我們是真氣憤ER，大概由十個傻佬供養我們一個，所以我們必定很肥的，所以我們飲得起十多萬一瓶的紅酒，因為PAID BY YOU，NOT PAID BY US嘛！香港被我們DOMINATE，不單只房地產，是所有的都被我們控制了。

M：你們這班人的價值觀是「錢就是一切」，你覺得這是正確的。

C：炒樓炒股票有什麼問題呢？(M：全港市民都炒樓炒股票也沒有問題？)你們不炒樓炒股票，誰來接我們的貴價貨呢？我們的貨大部份在七、八十年代建立，在九十年代派給你們嘛！所以見你們在九七年接樓的時候，我覺得你們是傻佬，我們從每呎一百元炒至一萬元，炒了一百個開還接貨？！就算每呎四千元去接貨都是傻佬，每呎四千元都賺你四十個開！我太太說，我什麼都沒有，只是有錢；而你們什麼都有，只是沒有錢！我一直相信「錢就是一切」，但這一兩年開始覺得不是了。(M：為什麼呢？)有時都唔知賺咁多做乜，以我太太的理論講：第一粒鑽石就話嚇親我；第二粒鑽石，略有驚喜；第三粒，你應酬我嗎？第四粒，我覺得討厭；到第五粒鑽石，喂，搞搞新意思吧。現在班有錢已經多錢到癲癲地亂花錢了。(M：那就不要賺太多，漏一兩粒鑽石可給我們吧！)幹嗎要給你？而且這可不是我一個人決定，是一組人的決定。

全港一齊瞓街就可以打破僵局
團結啲啦香港人

斯！

沒錯，房地產不跌，你們又如何上位呢？你們賺埋賺埋的錢只得三個選擇：第一個選擇─買樓，一炮過，供一世，條命賣給我們；第二個選擇─租樓，凌遲，每個月割一塊肉；第三個選擇─瞓街。你們跑不掉的，甫進入這個系統，就不斷被我們吸水，我們是真氣憤ER，大概由十個傻佬供養我們一個，所以我們必定很肥的，所以我們飲得起十多萬一瓶的紅酒，因為PAID BY YOU，NOT PAID BY US嘛！香港被我們DOMINATE，不單只房地產，是所有的都被我們控制了。

你們不炒樓炒股票，誰來接我們的貴價貨呢？我們的貨大部份在七、八十年代建立，在九十年代派給你們嘛

你們在香港一定唔夠我們玩，第一，遊戲規則是我們SET的,如果牙曹未死應該要收返埋呢句說話

要在法律框框裡面造反

太天真